﻿ Làm_ăn có chỗ
Già nhưng chưa mỏi , ông Chung muốn làm một sân golf nhỏ , khoảng vài triệu USD , để có lý_do tiếp_tục ở lại VN , nơi mà ông thật lòng yêu_thích .
Cùng một_số cán_bộ của Trung_tâm Xúc_tiến đầu_tư , ông Chung lang_thang ba_tháng trời khắp các vùng_ven , từ những bãi_biển dọc con đường Sơn_Trà - Điện_Ngọc cho tới những triền núi thuộc tả_ngạn sông Cu_Đê . Vài người gợi_ý ông Chung nên chọn khu_vực hai bên đường lên khu du_lịch Bà Nà - Núi_Chúa , thuộc địa_bàn các xã Hòa_Sơn , Hòa_Liên , cách TP Đà_Nẵng 15km về hướng tây bắc . Khi tới thực_địa , lão doanh_nhân hoàn_toàn bị chinh_phục bởi những đồi cỏ thênh_thang dọc theo các con suối , những cánh rừng lơ_thơ dưới thung_lũng làm nhiệm_vụ trang_điểm mà không hạn_chế tầm nhìn .
Việc tưởng đã xong_xuôi , chỉ chờ bổ_sung hồ_sơ xin giấy_phép thì đột_ngột ông Chung đổi ý . Ông nói : “ Tôi đã nghĩ kỹ rồi . Mấy ngày kiểm_tra địa_chất tôi gặp rất nhiều người_dân đang sinh_sống ở đó . Họ có những ngôi nhà_ở mấy_đời người , những vườn cây cho hoa_lợi và những đứa trẻ ngày_ngày ra suối tắm . Tôi chẳng có gì ở đấy cả , chỉ có tiền thôi và tôi không_thể dùng tiền để tước_đoạt của họ những thứ đó ” .
Ông Chung đưa ra những con_số : tối_thiểu 10ha mặt_bằng cho sân golf chưa tính hệ_thống giao_thông ngoại_vi . Có_nghĩa là ít_nhất phải có khoảng 100 hộ với mồ_mả tổ_tiên phải di_dời , khoảng 3ha đất nông_nghiệp bị xóa_sổ , khoảng 120 lao_động không có việc_làm và cả trăm trẻ_em phải chuyển trường , chưa kể những tác_động tiêu_cực của môi_trường_sinh_thái khi thay_đổi công_năng sử_dụng đất .
Thế_là ông Chung lại tiếp_tục lặn_lội vào sâu hơn những ngọn đồi trọc ở Hòa_Phú , một trong bốn xã nghèo nhất huyện Hòa_Vang . Rồi ông cũng tìm được một chỗ ưng_ý . Lão doanh_nhân trầm_ngâm : “ Xa thế_này giá thuê nhân_công sẽ cao đấy , nhưng tôi nghĩ khách của tôi sẽ thích ” .
Câu_chuyện văn_hóa
Một bài_học , một kinh_nghiệm nho_nhỏ , một_cách ứng_xử , một niềm_vui nỗi_buồn thầm_lặng ... đều là chuyện của văn_hóa ở những góc nhìn khác_nhau .
Xuất_hiện lại và từ nay cố_định vào mỗi thứ_ba hằng tuần , mục “ Câu_chuyện văn_hóa ” xin được mở_đầu bằng một câu_chuyện của ... doanh_nhân .
Mời bạn_đọc và các cây_bút trong cả nước hãy cùng tham_gia ( ưu_tiên các bài ngắn_gọn , sâu_sắc ) . Xin gửi về Thúy_Nga , tòa_soạn báo Tuổi_Trẻ ( 60A Hoàng_Văn_Thụ , Q.Phú Nhuận , TP.HCM , email : ngadt@tuoitre.com.vn ) .
ĐỖ_PHƯỚC_TIẾN
